#+TITLE:       Semana Negra - Sobrevivir en la shell
#+DESCRIPTION: Semana Negra o cómo sobrevivir una semana completa en GNU/Linux sin interface gráfica, solamente usando la consola o terminal.
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gómez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+KEYWORDS:    Bash, SemanaNegra, Shell, TTY, Terminal, Consola, GNU, Linux, Tmux, fbterm, FLISoL, links2, framebuffer, fbi, emacs, OrgMode, mplayer, ConsoleNinja, ASCII
#+DATE:        2014-04-25 12:52
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Semana Negra - Sobrevivir en la shell" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:description" content="Semana Negra o cómo sobrevivir una semana completa en GNU/Linux sin interface gráfica, solamente usando la consola o terminal." />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gómez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/2014-04-28-semana-negra.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/semana-negra/tmux.png" />


#+ATTR_HTML: :width 640 :height 480 :title Semana Negra usando TMUX
[[file:img/semana-negra/tmux.png][file:tmb/semana-negra/tmux.png]]

** el juramento

   Desde el 28 de Abril del 2014 y por *una semana completa* debía
   cumplir con el juramento propuesto desde el sitio
   [[http://elbinario.net][elbinario.net]] [fn:elbinario]

   #+BEGIN_EXAMPLE
     Te deposito mi corazón junto al tuyo, para hacer que el nuestro
     sea uno más ancho y seguro. Hago compromiso ante ti,
     terminal. Seré tuya por una semana. Cuando me sienta débil, seré
     fuerte y no arrancaré las x, cuando el ascii de los vídeos me
     agobie, seré fuerte y veré la saga entera de starwars en ascii,
     seré firme cuando los ojos no aguanten, seré tu sombra cuando no
     sepa algún comando, seré sonrisa, seré llanto.

     Hasta que la interface gráfica nos separe.
   #+END_EXAMPLE

** motivación

   A diario abuso de la terminal, de hecho practicamente la única
   aplicación gráfica que uso es /Firefox/, todo lo demás vive en un
   =screen/tmux= usando =terminator= y como siempre digo:

   *yo uso la consola sólo por si en algún momento no tengo X*

   Que mejor ocasión para probar vivir sin =X=.

** desafío doble

   Tenía que lograr sobrevivir la semana en una desktop en el trabajo
   (trabajando) y en una notebook compartida en casa, en el primer
   caso coincidió justo con el cambio de distro, asi que directamente
   deshabilité =X= en mi nuevo *Huayra GNU/Linux 2.0* [fn:huayra2].

   En casa no pude deshabilitar =X= por tratarse de una compu
   compartida, asi que me mantuve en una =tty= usando =CTRL+ALT+F1=
   cada vez que necesitaba hacer algo.

** blog desde la =tty=

   Justo 2 días antes, participé del *FLISoL en la UNDAv* [fn:flisol]
   asi que tenía que comenzar la mañana escribiendo un post lo cual no
   representaba mayores desafíos porque uso *Org-mode* [fn:org-mode]
   que es parte de *EMACS* [fn:emacs], pero me encontré con un primer
   problema, ver y editar las fotos que incluiría...

   Probé de utilizar =cacaview= del paquete =caca-utils= [fn:caca] y
   la verdad que hace honor a su nombre ;-), al menos para ver una
   foto en /ascii-art/ no sirve de mucho, la imagen inicial a pantalla
   completa se ve así:

   #+ATTR_HTML: :width 640 :height 360 :title Semana Negra cacaview
   [[file:img/semana-negra/cacaview.png][file:tmb/semana-negra/cacaview.png]]

   Haciendo un zoom se puede apreciar mejor pero, hay que scrollear
   mucho para entender toda la imagen:

   #+ATTR_HTML: :width 640 :height 360 :title Semana Negra cacaview zoom x20
   [[file:img/semana-negra/cacaview-zoom.png][file:tmb/semana-negra/cacaview-zoom.png]]

   Por suerte contamos con la ayuda de =fbi= que utiliza el
   /Framebuffer/ [fn:fbdev] y se visualiza a la perfección:

   #+ATTR_HTML: :width 640 :height 360 :title Semana Negra fbi
   [[file:img/semana-negra/fbi.png][file:tmb/semana-negra/fbi.png]]

   El resultado final, pude visualizarlo mediante =links2=
   agregando los parámetros =-driver\=directfb -g=

   #+ATTR_HTML: :width 640 :height 360 :title Semana Negra links2
   [[file:img/semana-negra/links2.png][file:tmb/semana-negra/links2.png]]
   
** =tmux= y =mplayer=

   A diario uso =tmux=, sólo tuve que modificar la =statusbar= porque
   se redibujaba mal, en realidad no usaba muchas características,
   tiendo a un entorno minimamilista, y sólo para probar pude ver un
   video usando =mplayer= con la opción =-vo fbdev2= sin
   inconvenientes por sobre el =tmux=.

   #+ATTR_HTML: :width 640 :height 360 :title Semana Negra fbi
   [[file:img/semana-negra/tmux-mplayer.png][file:tmb/semana-negra/tmux-mplayer.png]]

** problemas encontrados

   No funciona correctamente el /UTF8/ en la terminal, probé con
   =/bin/unicode_start= pero no se ve nada bonito, después vi que
   algunas fuentes no tienen todos los caracteres, usando =fbterm=
   mejora notablemente la experiencia.

** resumen y encuesta

   Se realizó un resumen [fn:resumen] de la experiencia y se
   realizaron las siguientes preguntas, las cuales paso a responder...

*** ¿Cómo me he sentido en la consola?

    Muy bien, confirmé que mi entorno esta preparado para una =tty=
    aunque algunas configuraciones tuvieron que ser adaptadas, en
    general no tuve inconvenientes.

*** ¿Lo más sencillo?

    Utilizar =tmux= en una =tty= no varía de un emulador de terminal,
    asi que rápidamente estaba operativo y podía también trabajar en
    remoto levantando mi =tmux= vía =ssh=. Sólo que =tmux= no se llevó
    bien con =fbterm= que aparenta ser una buen terminal que usa
    /framebuffer/

*** ¿Lo más difícil?

    Navegar por la web, si bien en mi /Firefox/ tengo /plugins/ que
    deshabilitan /javascript/ por defecto, algunos sitios fueron
    imposibles de navegarlos usando =w3m= y =links2=.

*** ¿Qué necesidades no he podido cubrir durante la semana?

    Usar el /Home Banking/, nuevamente /javascript/ y un diseño para
    navegadores modernos impidió realizar movimientos, al menos pude
    ver el saldo de mi cuenta :-)

*** Herramientas que he usado:

    Las habituales, sólo tuve que reemplazar /Firefox/ por
    =links2=. Se puede ver un ranking de los comandos más usados en la
    semana, de acuerdo al historial de =bash=.

    #+BEGIN_SRC sh :session :results output :exports both
      cat ~/semana-negra.log | head
      echo
      cat ~/semana-negra.log | awk '{print $3,$4}' | sort | uniq -c | sort -nr | head -20 | barra
    #+END_SRC

    #+RESULTS:
    #+begin_example
    2014-04-28 08:27 clear
    2014-04-28 08:27 df -h
    2014-04-28 08:27 ps ax | grep -i x
    2014-04-28 08:27 tls
    2014-04-28 08:30 cd
    2014-04-28 08:30 cdo
    2014-04-28 08:30 cdo
    2014-04-28 08:30 unicode_start 
    2014-04-28 08:31 cd
    2014-04-28 08:31 cd /mnt/data/

     23.97 %  23.97 %        58 ████████████ ls 
     36.36 %  12.40 %        30 ██████ :q 
     46.69 %  10.33 %        25 █████ l 
     54.13 %   7.44 %        18 ███ cd 
     59.92 %   5.79 %        14 ███ sudo 
     65.70 %   5.79 %        14 ███ pwd 
     69.83 %   4.13 %        10 ██ mplayer 
     73.97 %   4.13 %        10 ██ for 
     76.86 %   2.89 %         7 █ telegramas 
     79.75 %   2.89 %         7 █ ps 
     82.64 %   2.89 %         7 █ clear 
     85.12 %   2.48 %         6 █ gst 
     87.60 %   2.48 %         6 █ cdh 
     89.67 %   2.07 %         5 █ tls 
     91.74 %   2.07 %         5 █ ln 
     93.39 %   1.65 %         4 █ reboot 
     95.04 %   1.65 %         4 █ mmi 
     96.69 %   1.65 %         4 █ cd 
     98.35 %   1.65 %         4 █ cdi 
    100.00 %   1.65 %         4 █ cd 
                            242
    #+end_example

*** Usos de la shell frente a X y viceversa

    El mejor de los mundos es que exista un comando que hace todo lo
    que necesitás, si con mil parámetros y luego una o varias /gui/
    que permitan usos simples y cada usuario podrá elegir su interfaz.

*** El frío en la shell

    Para nada! mi =$TERM= esta seteada en =screen-256color= :-P,
    además no hay como el fondo negro y letras verdes para aclimatar
    los ojos, *la shell es mi amiga*

*** ¿Programas pesados?

    No hay duda que las aplicaciones gráficas son enormes y tienen
    varias capas de abstracción y niveles que no hacen más que gastar
    un montón de bytes para mostrar un pixel gris oscuro para tener un
    bonito sombreado. OjO no hay duda, si hacés diseño o necesitás
    alguna aplicación que verdaderamente aprovecha el entorno gráfico
    usala, para todo los demás existe una terminal liviana y ágil.

*** ¿Cómo resumirías tu experiencia Alone in the shell?

    Muy productiva, pude poner a prueba mi entorno, corrigiéndolo para
    que se vea casi igual tanto en =X= o en una =tty=.

    Lo mejor fue que logré sobrevivir toda la semana a la consigna, lo
    cual demuestra cierta disciplina, más allá de los tecnicismos.

    Utilizar el modo gráfico sobre /framebuffer/ debería estar más
    soportado por más aplicaciones aunque en cierto punto parecería
    que es hacer trampa, ya que nos estamos escapando de la salida a
    puro texto plano :-P

    La destreza sobre una consola, sólo se consigue usándola a diario
    y puede ser vital tener dominio sobre ella, casualmente unos días
    después al realizar una entrega de un proyecto, un viernes a
    última hora, justo cuando estábamos terminando, se cortó la luz y
    pudimos continuar con los últimos minutos de la UPS desde una
    =tty= en el servidor, gracias a =screen/tmux= y unos bonitos
    túneles =ssh=, de otro modo, no hubieramos podido...

    También para el usuario de notebook, mi experiencia demuestra que
    la batería rinde el doble trabajando únicamente desde una =tty=.

    Asi que recomiendo a todos a tener una *semana negra* como
    entrenamiento para convertirse en un *console ninja*. :-)

[fn:elbinario]  https://web.archive.org/web/20140428141314/https://elbinario.net/2014/04/21/semana-negra-sobrevivir-en-la-shell/
[fn:resumen]    https://elbinario.net/2014/05/06/resumen-de-la-semananegra/
[fn:huayra2]    [[file:2014-04-25-huayra-2.0.html]]
[fn:flisol]     [[file:2014-04-26-flisol-avellaneda-undav.html]]
[fn:org-mode]   https://orgmode.org/
[fn:emacs]      https://www.gnu.org/software/emacs/
[fn:caca]       http://caca.zoy.org/wiki/libcaca
[fn:fbdev]      https://es.wikipedia.org/wiki/Fbdev


** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/ce3e159dd0bd2d8bd3040fac736de1f567ccfda0][=2023-04-30 07:13=]] agregar DESCRIPTION, KEYWORDS y actualizar OpenGrpah y links
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bf3a61526ad2a73cecb77a18995f1d63494e3664][=2022-11-13 20:39=]] agregar y actualizar tags OpenGraph
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e46ec52748a7ecc60f09c3b95e363e92eaa0bebc][=2019-04-18 00:21=]] Agregar hora en header date
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5c8643b83930c6269569c76602608bd33f93008b][=2019-04-18 00:01=]] Corregir identación header #+INCLUDE:
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bbc3bbc728f2a3eeb4fe2e0a012ee5d8d613e3ef][=2015-07-03 04:31=]] @ 00:05 hs - elimino #+OPTIONS: de todos los archivos excepto header.org
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/a2abb3b333c91e0d3c15ea9e93a21589bd4d86f7][=2015-07-03 03:59=]] @ 01:00 hs - reemplazo :alt por :title y cambios menores
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/a5fa5b76cee7f57f7be005d4b8fd8d78726209df][=2014-08-11 14:29=]] @ 00:01 hs - Nuevamente Corrijo salida comandos mas usados
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e43ef81dd85cb493fb64ad9cc3d2689e05e952b4][=2014-08-11 12:55=]] @ 01:29 hs - Agrego resumen Semana Negra
